\begin{normalsize}

\section{Функция Эйлера}

\begin{theorem-non}
    $\letus m \in \mathN;~a \in \mathZ$\\
    $[a]_m \in (\mathZ/m\mathZ)^* \iff (a, m) = 1$
\end{theorem-non}

\begin{proof}
    $[a]_m \in (\mathZ/m\mathZ)^* \iff \exists [b]_m:~[a]_m \cdot [b]_m = [1]_m \iff$\\
    $\exists b \in \mathZ:~ab \equivm{m} 1 \iff$\\
    $\exists b, c \in \mathZ:~ab = 1 + mc \iff$\\
    $\exists b, c \in \mathZ:~ab - mc = 1 \iff (a, m) = 1$\\
\end{proof}

\begin{follow}
    $\mathZ/m\mathZ$ - поле $\iff m$ --- простое число.\\ 
\end{follow}

\begin{proof}
    считаем $m \geq 1$\\
    $m = 1$: $\mathZ/1\mathZ = \{\overline{0}\}$\\
    $m$ --- простое: $(a, m) = 1$ для $\forall a \in \{1, 2, \ldots, m-1\} \implies$\\
    $(\mathZ/m\mathZ)^* = \{\overline{1}, \overline{2}, \ldots, \overline{m-1}\}$\\
    $m$ --- составное: $m = ab,~2 \leq a \leq m-1$\\
    $(a, m) \neq 1 \implies \overline{a} \notin (\mathZ/m\mathZ)^*$\\
\end{proof}

\begin{defn}
    $\mathF_{p^r}$ --- поле из $n$ элементов $\iff n = p^r,~p \in \mathP,~r \in \mathN$\\ 
    (хз что это)
\end{defn}

\begin{defn}
    $\letus m \in \mathN: \varphi(n) = |(\mathZ/m\mathZ)^*|$\\
    Функция $\varphi \times \mathN \to \mathN$ --- функция Эйлера.\\
\end{defn}

\begin{theorem-non}
    $\letus p \in \mathP,~r \in \mathN$.\\
    Тогда $\varphi(p^r) = p^r - p^{r-1}$.
\end{theorem-non}

\begin{proof}
    $\varphi(p^r) = |\{a \mid 0 \leq a \leq p^r-1,~(a, p^r) = 1\}| = $\\
    $p^r -  |\{a \mid 0 \leq a \leq p^r-1,~(a, p) \neq 1\}| = $\\
    $p^r - |\{a \mid 0 \leq a \leq p^r-1,~p \mid a\}| = p^r - p^{r-1}$
\end{proof}

\begin{theorem-non}
    $\letus m, n \in \mathN,~(m, n) = 1$.\\
    Тогда $\varphi(mn) = \varphi(m) \cdot \varphi(n)$.(Мультипликативность)
\end{theorem-non}

\begin{proof}
    Построим отображение $\lambda: (\mathZ/mn\mathZ)^* \times (\mathZ/m\mathZ)^* \to (\mathZ/n\mathZ)^*$:\\
    $[a]_{mn} = A \in (\mathZ/mn\mathZ)^* \mapsto ([a]_m, [a]_n)$\\
    $[a]_{mn} \in (\mathZ/mn\mathZ)^* \implies (a, mn) = 1  \implies 
    \begin{cases}
        (a, m) = 1\\
        (a,n) = 1\\
    \end{cases}
    \begin{cases}
        [a]_m \in (\mathZ/m\mathZ)^*\\
        [a]_n \in (\mathZ/n\mathZ)^*\\
    \end{cases}$\\
    Проверка корректности:\\
    $[a]_{mn} = [a']_{mn} \implies ([a]_m, [a]_n) = ([a']_m, [a']_n)$?\\
    $[a]_{mn} = [a']_{mn} \implies a \equivm{mn} a' \implies
    \begin{cases}
        a \equivm{m} a'\\
        a \equivm{n} a'\\
    \end{cases}
    \begin{cases}
        [a]_m = [a']_m\\
        [a]_n = [a']_n\\
    \end{cases}$\\
    Проверим что $\lambda$ --- биекция:\\
    Инъективность:\\
    $\lambda([a]_{mn}) = \lambda([b]_{mn}) \implies
    \begin{cases}
        [a]_m = [b]_m\\
        [a]_n = [b]_n\\
    \end{cases}
    \overset{chineese~theorem}{\implies} a \equivm{mn} b \implies [a]_{mn} = [b]_{mn}$\\
    Сюръективность:\\
    Рассмотрим $([b]_m, [c]_n) \in (\mathZ/m\mathZ)^* \times (\mathZ/n\mathZ)^*$.\\
    $(m, n) = 1 \overset{chineese~theorem}{\implies} \exists a:
    \begin{cases}
        a \equivm{m} b\\
        a \equivm{n} c\\
    \end{cases}$\\
    $\begin{cases}
        (b, m) = 1 \implies (a, m) = 1\\
        (c, m)=1 \implies (a, n) = 1\\
    \end{cases}    
    \implies (a, mn) = 1 \implies [a]_{mn} \in (\mathZ/mn\mathZ)^*$\\
    $\lambda([a]_{mn}) = ([a]_m, [a]_n) = ([b]_m, [c]_n) \implies \lambda$ --- биекция.\\
    $\lambda$ --- биекция $\implies |(\mathZ/mn\mathZ)^*| = |(\mathZ/m\mathZ)^* \times (\mathZ/n\mathZ)^*| \implies \varphi(mn) = \varphi(m) \cdot \varphi(n)$
\end{proof}

\begin{follow}
    $\letus m_1, \ldots, m_k$ --- попарно взаимно простые числа.\\
    Тогда $\varphi(\prod\limits_{i=1}^k m_i) = \prod\limits_{i=1}^k \varphi(m_i)$.
\end{follow}

\begin{proof}
    Индукция по $k$.\\
    База: $k = 1 \implies \varphi(m_1) = \varphi(m_1)$\\
    Переход: $n-1 \to n$\\
    $(m_n, m_1) = \ldots = (m_n, m_{n-1}) = 1 \implies (m_1, \ldots, m_n) = 1 \implies$\\
    $\varphi(m_1 \ldots m_n) = \varphi(m_1 \ldots m_{n-1}) \varphi(m_n) = \varphi(m_1) \ldots \varphi(m_{n-1}) \varphi(m_n)$
\end{proof}

\begin{follow}
    $\letus n = p_1^{r_1}, \ldots, p_s^{r_s}$ --- разложение числа $n$ на простые множители.\\
    $\implies \varphi(n) = \prod\limits_{i=1}^s (p_i^{r_i} - p_i^{r_i-1})$
\end{follow}

\begin{proof}
    По следствию: $\varphi(n) = \varphi(\prod\limits_{i=1}^s p_i^{r_i}) = \prod\limits_{i=1}^s \varphi(p_i^{r_i}) = \prod\limits_{i=1}^s (p_i^{r_i} - p_i^{r_i-1})$
\end{proof}

\begin{theorem}
    $\letus m \in \mathN, a \in \mathZ, (a, m) = 1 \implies a^{\varphi(m)} \equivm{m} 1$ --- теорема Эйлера.
\end{theorem}

\begin{lemma}
    Пусть $R$ --- ассоциативное кольцо с единицей.
    \begin{enumerate}
        \item $a, b \in R^* \implies ab \in R^*$
        \item $a \in R^*,~x,y \in R \implies ax = ay \implies x = y,~xa = ya \implies x = y$
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item $a'$ --- обратный к $a$ элемент, $b'$ --- обратный к $b$ элемент.\\
        $(ab)(b'a') = a(bb')a' = aa' = 1$\\
        $(b'a)(ab) = b'(aa')b = bb' = 1$
        \item $a'$ --- обратный к $a$ элемент.\\
        $ax = ay \implies a'ax = a'ay \implies x = y$\\
        $xa = ya \implies xaa' = yaa' \implies x = y$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proof}(теоремы Эйлера)\\
    $(\mathZ/m\mathZ)^* = \{A_1, A_2, \ldots, A_{\varphi(m)}\}$\\
    $[a]_m, A_j \in (\mathZ/m\mathZ)^* \overset{lemma-1}{\implies}\\$
    $[a]_m A_1, \ldots, [a]_m A_{\varphi(m)}$ --- различные элементы \\
    $([a]_m A_j = [a]_m A_k \overset{lemma-2}{\implies} A_j = A_k) \implies$\\
    $\{[a]_m A_1, \ldots, [a]_m A_{\varphi(m)}\} = (\mathZ/m\mathZ)^* \implies$\\
    $[a]_m A_1 \cdot \ldots \cdot [a]_m A_{\varphi(m)} = A_1 A_2 \ldots A_{\varphi(m)} \implies$\\
    $[a]_m^{\varphi(m)} A_1 A_2 \ldots A_{\varphi(m)} = [1]_m A_1 A_2 \ldots A_{\varphi(m)} \overset{lemma-2}{\implies}$\\
    $[a]_m^{\varphi(m)} = [1]_m \implies [a^{\varphi(m)}]_m = [1]_m \implies a^{\varphi(m)} \equivm{m} 1$
\end{proof}

\begin{theorem}(Малая теорема Ферма)\\
    $\letus p \in \mathP, a \in \mathZ \implies a^p \equivm{p} a$
\end{theorem}

\begin{proof}\\
    $(a, p) = 1 \implies a^{p-1} \equivm{p} 1 \implies a^{p-1}a \equivm{p} 1a \implies a^p \equivm{p} a$\\
    $(a, p) \neq 1 \implies a \equivm{p} 0 \implies a^p \equivm{p} 0 \implies a^p \equivm{p} a$
\end{proof}

\begin{theorem}(Теорема Вильсона)\\
    $p \in \mathP \implies (p-1)! \equivm{p} -1$
\end{theorem}

\begin{proof}
    В $(\mathZ/m\mathZ)^*$ \\
    $\overline{(p-1)!} = \overline{1} \cdot \overline{2} \cdot \ldots \cdot \overline{p-1} = \prod\limits_{A \in (\mathZ/m\mathZ)^*} A = 
    \prod\limits_{A^2 = \overline{1}} \cdot \prod\limits_{A^2 \neq \overline{1}} = \prod\limits_{A^2 = \overline{1}} \cdot (A_1 \cdot A_1' \cdot \ldots) = \prod\limits_{A^2 = \overline{1}} \cdot \overline{1} = \prod\limits_{A^2 = \overline{1}}$\\
    $A^2 = \overline{1} \iff A^2 - \overline{1}^2 = \overline{0} \iff (A - \overline{1})(A + \overline{1}) = \overline{0} \overset{\mathZ/p\mathZ - field}{\iff} A - \overline{1} = \overline{0}, A + \overline{1} = \overline{0} = \prod\limits_{A^2 = \overline{1}}$
    $p \neq 2 \implies \overline{1} \cdot \overline{-1} = \overline{-1}$\\
    $p = 2 \implies \overline{1} = \overline{-1}$
\end{proof}

\end{normalsize}


