\subsection{Линейные диофантовы уравнения}

\begin{defn}
    Линейным диофантовым уравнением с двумя неизвестными называется уравнение вида $ax + by = c$, где $a, b, c \in \Z$.
\end{defn}

Решение уравнения - множество всех пар $(x, y) \in \Z^2: ax + by = c$.

Если $\gcd(a, b) \nmid c$, то решение --- пустое множество, так как все линейные комбинации $a, b$ делятся на $\gcd(a, b)$.

Теперь заметим сдедующее: если $ax_1 + by_1 = c$ и $ax_2 + by_2 = c$, то $a(x_1 - x_2) + b(y_1 - y_2) = 0$.

Иными словами, разность двух решений линейного диофантова уравнения - решение соответствующего однородного уравнения.

А значит все решения линейного диофантова уравнения можно найти, решив однородное уравнение и прибавив ко всем его решениям какое-то решение исходного уравнения.

Решим однородное уравнение:

$ax + by = 0 \iff ax = -by \overset{\text{поделим a, b на их gcd}}{\iff} a'gcd(a, b)x = -b'gcd(a, b)y \iff a'x = -b'y \overset{(\star)}{\iff}
\begin{cases}
    x = b'k \\
    y = -a'k
\end{cases} k \in \Z$

$(\star) \gcd{a', b'} = 1 \implies a' \mid y,~ b' \mid x \implies x = b'k,~ k\in \Z \implies y = -a'k$

Теперь найдём какое-то решение исходного уравнения, вспомнив о линейном представлении $\gcd$:

$\gcd(a, b) = ax_0 + by_0 \implies c = c'\gcd(a, b) = a(c'x_0) + b(c'y_0)$

Такимо образом, решение исходного уравнения:

$\{(c'x_0 + b'k, c'y_0 -a'k) \mid k \in \Z\}$, где $x_0, y_0$ - коэффициенты при $a, b$ в линейном представлении $\gcd(a, b)$, $a' = \frac{a}{\gcd(a, b)}$, $b' = \frac{b}{\gcd(a, b)}$, $c' = \frac{c}{\gcd(a, b)}$

\TODO{Вставить код}
